新任人大常委 被指謀為DQ設新招數 譚耀宗「叫結束一黨專政或違憲」

新任人大常委 被指謀為DQ設新招數
譚耀宗「叫結束一黨專政或違憲」

要聞

【全國兩會】

【本報訊】民建聯前主席譚耀宗當選為全國人大常委後，即試圖為DQ設新規條。譚指修訂後的中國憲法進一步肯定了中國共產黨的地位，若有人叫「結束一黨專政」口號，或牴觸憲法及《基本法》，但是否符合參選資格則由選舉主任決定。民主派斥譚耀宗危言聳聽，嚴重損害言論自由，形同向特區政府及選舉主任施壓。

記者：姚國雄 林俊謙

全國人大日前通過憲法修正草案，在憲法第一條加入「中國共產黨領導是中國特色社會主義最本質的特徵」後，譚耀宗即指經修訂的憲法進一步確立共產黨是國家的執政黨，與中國特色社會主義緊密扣在一起，認為之後若有人喊「結束一黨專政」口號，可能與憲法及《基本法》牴觸。當被問到會否影響立法會參選資格時，譚只稱應交由選舉主任考慮，又指有傳媒問及才表達個人看法，並非傳遞中央官員意思。

根據《基本法》104條，立法會議員就職時須依法宣誓擁護《基本法》，效忠中華人民共和國香港特別行政區；《立法會條例》第40條則規定參選人要聲明擁護《基本法》及保證效忠特區，兩者均未提及須擁護憲法。

譚耀宗指若有人叫「結束一黨專政」口號，或牴觸憲法。有線電視畫面

議員轟政治清算

特首林鄭月娥昨午會見記者時被問及譚耀宗的說法是否意味提出「結束一黨專政」會被DQ，她只稱過去已多番重申參選資格按法律處理，亦要視乎證據，由選舉主任作決定；又稱《基本法》104條的釋法，已表明主張港獨或自決均不符合《基本法》要求。
支聯會副主席蔡耀昌指由譚的言論可見，中共及建制陣營對香港嘅打壓越來越大，招數更多，「仲要出埋口術」，指譚有施壓之嫌，因他位高至人大常委，「就算話係個人意見，都會令政府同選舉主任產生壓力」。
民主黨立法會議員黃碧雲批評譚危言聳聽，強調《基本法》規定的議員宣誓內容並無包括中國憲法，且憲法亦非直接在港引用，斥譚損害香港言論自由，指過往不少港人都曾出席六四燭光集會，此舉猶如政治清算，「如果話講過都唔得、要DQ，其實我都希望佢哋攞出法律依據，攞嘅要係香港法律同《基本法》嘅依據，唔該唔好攞憲法嚟大我哋！」

假若他日立法會參選條件設定此新關卡，在任立法會議員時一直爭取「結束一黨專政」的社民連梁國雄，注定爭取入閘階段被DQ。梁國雄昨日諷刺譚耀宗：「係咪因為佢（譚）啱啱當選人大常委，興奮過頭、食錯藥（亂噏）？」

梁批評譚的說法一塌糊塗，指中共最近將「習近平新時代中國特色社會主義思想」寫入憲法，但香港並不實行社會主義，而過去中國憲法亦將馬克思、列寧、毛澤東、鄧小平、江澤民、胡錦濤的思想或主張寫入憲法內容，若譚說法成理，「如果第時有香港人，參選時懷疑毛澤東思想，咁又點處理？」

民主派反駁

社民連梁國雄：
「係咪因為佢（譚）啱啱當選人大常委，興奮過頭、食錯藥（亂噏）？如果第時有香港人參選時懷疑毛澤東思想（同樣寫入憲法），又點處理？」

民主黨黃碧雲：
「如果話你講過（結束一黨專政）都唔得、要DQ，我都希望佢哋攞出法律依據，攞嘅要係香港法律同《基本法》嘅依據，唔該唔好攞憲法嚟大我哋！」

支聯會何俊仁：
「回歸咁多年以嚟，呢樣嘢（叫結束一黨專政）都係冇問題，所以先畀人覺得香港係一個自由嘅香港。」

識睇睇留言

Jacky Law：大陸憲法成日改，遲啲加一句「爹親娘親不及共產黨親」，咁係咪唔孝順共產黨，唔叫共產黨做做老竇就要被DQ呢？！？！

Geoffrey Jang：「一黨專政」係大陸憲法條文，但香港《基本法》已明文指出，除《基本法》及其附件有指明的外，其他大陸憲法條文不適用於香港。呢條土共一升上神枱，就即刻語不驚人誓不休，叻唔切。

Joseph Liu：即係修憲殺人合法我哋都要跟？
資料來源：《蘋果》網頁

相關新聞

易綱做人行行長 料減滙率干預
要聞 5小時前

習家軍佔據國務院要職
要聞 5小時前

「人權惡棍」接掌司法部
要聞 5小時前

國台辦 陸委會 同時換人
要聞 5小時前

點滴：特朗普未向習發賀電
要聞 5小時前

習王體系中共官場大執位
要聞 5小時前

支聯會：六四集會續喊結束專政
要聞 5小時前

譚志源倡特首誓詞加入擁護憲法
要聞 5小時前

「財金國師」劉鶴架空李克強被廢儲君 胡春華任副總理
要聞 5小時前